因應氣候變遷，印尼工程師提出造冰潛艇的構想

無論是建造漂浮城市及高聳海堤，或是在南極大陸架設雪砲以填補融化中的極地冰雪，科學家提出各種計劃來因應上升中的海平面。現在，印尼工程師提出一個可能是目前為止最大膽的計畫：建造一台造冰潛艇，在極地水域航行並製造冰山，來填補融化中的浮冰。

造冰潛艇
在最近一場由泰國暹羅建築師協會（Association of Siamese Architects，ASA）舉辦的設計比賽中，來自印尼的團隊提出造冰潛艇的構想並獲得第二名。設計者表示：「我們不應該只以防禦性的方法來因應融冰造成的海平面上升。」

在展示的影片中，這艘潛艇慢慢潛到海平面下，讓海水能填滿其巨大的六角井。當潛艇浮出水面上時，艦上的海水淡化系統會將鹽份從海水中去除，然後一個巨型冷凍機器會將淡水冰凍，以製造六角形的冰山。當潛艦再度沉到海中時，冰山會漂浮在海上，而潛艇會繼續製造更多冰山。

設計者表示，造冰潛艇船隊可以持續運作，產生足夠的 25 公尺寬冰塊，以製造出更大的冰山。其中，此計畫的主要設計者表示：「為了阻止全球暖化，我們當然仍必須降低全世界的碳排放，但這個設計能補足目前持續進行抑制溫室氣體排放的努力。我們一方面降低碳排放，一方面重新製造失去的冰層。」

可行性的疑慮
專家雖然稱讚設計者的遠見，但對於該計畫的可行性抱持懷疑的態度。例如，賓夕法尼亞州立大學（Penn State University）的大氣科學教授麥可·曼恩（Michael Mann）就提到：「這就像試圖在漲潮時，用紙杯來拯救你在沙灘上建造的沙堡一樣。」

Facebook
Twitter
Instagram
Youtube
Pinterest
Feed
搜尋:
搜尋...
因應氣候變遷，印尼工程師提出造冰潛艇的構想
黃威翔 21/08/2019

(圖:Faris Rajak Kotahatuhaha)
無論是建造漂浮城市及高聳海堤，或是在南極大陸架設雪砲以填補融化中的極地冰雪，科學家提出各種計劃來因應上升中的海平面。現在，印尼工程師提出一個可能是目前為止最大膽的計畫：建造一台造冰潛艇，在極地水域航行並製造冰山，來填補融化中的浮冰。

造冰潛艇

在最近一場由泰國暹羅建築師協會（Association of Siamese Architects，ASA）舉辦的設計比賽中，來自印尼的團隊提出造冰潛艇的構想並獲得第二名。設計者表示：「我們不應該只以防禦性的方法來因應融冰造成的海平面上升。」

在展示的影片中，這艘潛艇慢慢潛到海平面下，讓海水能填滿其巨大的六角井。當潛艇浮出水面上時，艦上的海水淡化系統會將鹽份從海水中去除，然後一個巨型冷凍機器會將淡水冰凍，以製造六角形的冰山。當潛艦再度沉到海中時，冰山會漂浮在海上，而潛艇會繼續製造更多冰山。

設計者表示，造冰潛艇船隊可以持續運作，產生足夠的 25 公尺寬冰塊，以製造出更大的冰山。其中，此計畫的主要設計者表示：「為了阻止全球暖化，我們當然仍必須降低全世界的碳排放，但這個設計能補足目前持續進行抑制溫室氣體排放的努力。我們一方面降低碳排放，一方面重新製造失去的冰層。」

可行性的疑慮
專家雖然稱讚設計者的遠見，但對於該計畫的可行性抱持懷疑的態度。例如，賓夕法尼亞州立大學（Penn State University）的大氣科學教授麥可·曼恩（Michael Mann）就提到：「這就像試圖在漲潮時，用紙杯來拯救你在沙灘上建造的沙堡一樣。」

科羅拉多大學（University of Colorado）國家冰雪數據中心馬克·塞雷澤主任（Mark Serreze）雖然認為這個計畫很有趣，但他認為比起解決的問題，該計畫反而提出更多問題。塞雷澤主任表示：「到底如何執行這個計畫，難道是建造一萬艘潛艇的船隊？誰要建造這些潛艇，潛艇需要多少能量？潛艇的動力來源為何？除非它們能以風能或其他乾淨能源來驅動，否則這些潛艇必須燃燒化石燃料，這樣會釋放出更多溫室氣體到大氣中。」

另外，塞雷澤主任認為，若是冰山夠大，可能可以藉由反射更多造成全球溫度上升的太陽輻射來間接抑制海平面上升。但是，若只是創造冰山，卻讓冰山留在水中，並不會直接降低海平面。必須讓這些冰山向上堆疊，才能減少海洋的體積，進而讓海平面下降。更重要的是，重造海冰對於傳達造成氣候變遷主因的溫室氣體排放議題而言沒有幫助。

相似地球工程計畫
除此之外，塞雷澤主任也對近期其他用來減輕氣候變遷影響的相似地球工程提案發表看法。這些提案包括向大氣層噴灑阻擋太陽光的氣溶膠，以及運用數百萬台風力泵將海水送往地球最北端。這些計畫通常都不可行，而且可能產生未預期的後果，反而造成環境問題。例如，在一個地區噴灑氣溶膠可能造成另一個地區發生乾旱。

最後，塞雷澤主任表示，他不否認地球工程是用來對抗氣候變遷的重要工具，但人們應把它當成最後手段。他表示：「有許多地球工程的研究已在進行，而且也該持續下去。我們並不想走到那一步，但若真的走到最後一步了，那就應該試試。」

參考資料：

Bowler, J., (2019, August 7). This ice-making submarine would pop out bergs to help fight climate change. NBC News

單機so sad